<cesDoc id="urd-w-socsci-history-hae03.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-history-hae03.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>ASamaj</h.title>
<h.author>LL Ray</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1977</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hae03.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 67/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                     (67) 1</p>

<p>0                                  باب چہارم</p>

<p>6                           دےانند کی تعلےمات</p>

<p>	اس نے قربانی دی ہے۔ عبادت کی سختےاں جھےی ہےں۔ دولت مےں اضافہ کرنے 
والےی 
اگنی کو نزرےں پےش کی ہےں۔ شہ.زوروں کی خفگی اس پر اثر انداز نہےں ہوتی اےسے </p>

<p>انسان پر غےض و غضب اور استہزا کا کوئی اثر نہےں ہوتا</p>

<p>                                                    رگ.وےد 6۔3، 2</p>

<p>پچلھے صفحات مےں ہم نے قارئےن کو ساومی دےانند کی زندگی کے اہم واقعات سے 
روشناس
کراےا ہے تاکہ انھےں اس ماحول اور فضا کا بخوبی اندازہ ہوسکے جس مےں سوامی دےانند 
پےدا ہوئے پرورش 
پائی اور تعلےم حاصل کی۔ سوامی جی کے عظےم کام ےا مقصد ےا پھر ان کی کاوشوں کا 
صحےح جائزہ اس 
وقت تک نہےں لےا جا سکتا جب تک کہ ہم اس دور کے ہندو مذہب اور سماجی ڈھانچے 
سے پوری 
واقفےت حاصل نہ کرلےں جس دور مےںانھوں نے اس عظےم کام کا بےڑا اٹھاےا تھا۔ ماضی کا 
صےغہ 
استعمال کرنے سے ہمارا ےہ مطلب ہرگز نہےں ہے کہ آج کے غےر تعلےم ےافتہ ہندو عوام کا 
مذہب اس 
وقت سے چنداں مختلف ہے جس کی ہم بات کر رہے ہےں۔ بالشبہ قدامت پسند ہندووں 
مےں بھی وقت 
کے ساتھ ساتھ تبدےلی رونما ہوئی ہے جس کی اےک وجہ تو مغربی طرز فکر کے ساتھ 
رابطہ ہے لےکن اس 
سے بھی بڑی وجہ آرےہ سماج کا مسلسل اور شدےد پرا پےگنڈہ ہے۔ اس کے باعث نہ صرف 
تعلےم ےافتہ 
طبقوں کے (جو ابھی بھی قدامت پسند ہےں) نقطہ نظر مےں تبدلی آئی  ہے بلکہ انتہائی 
جاہل اور تو ہم 
پرست عوام بھی اب وےسے نہےں رہے جےسے کہ وہ سوامی دےانند  کی پےدائش کے وقت 
تھے۔ پھر بھی
عمومی طور پر ہم جو جچھ دےانند کے وقت کے ہندو مذہب کے بارے مےں کہنے جارےہ 
ہےں وہ شاےد
آج کے ہندو مذہب پر پھی پوری طرح صادق آتا ہے۔ فرق صرف اتنا ہے کہ جو باتےں 
اس وقت کے 
ہالات پر مکمل طور پر منطبق ہوتی تھےں وہ عام تعلےم اور آرےہ سماج جےسی اصلامی 
تنظےموں کے پراپےگنڈہ
 
                                     (68)</p>

<p>کی بدولت اب اس حدتک منطبق نہےں ہوتےں۔</p>

<p>	مروجہ ہندو مذہب اور دےانند کے عقےدوں اور تعلےمات کا موازنہ کرنے کے لےے ہمےں 
ہندو 
مذہب مےں پروہت کے طبقے کے شخصتی اقتدار سے آغاز کرنا ہوگا جس سے جود سوامی 
دےانند 
بھی بہ اعتبار پےداےش تعلق رکھتے تھے۔ ہندو پرو ہتوں کو بہرمن کہا جاتا ہے۔ جب 
سوامی دےانند 
سن بلوغ کو پہنچے تو انھوں نے دےکھا کہ اہندو مذہب کا کرتا دھرتا صرف براہمن ہی ہے 
اور 
اس مےں عام آدمی کی کوئی  حےثےت نہےں ہے۔ ہر براہمن خدا کی نمائندگی کرتا ہے 
اور خدائی 
خواہشات اور احکامات کا واحد ترجمان مانا جاتا ہے۔ اس کا ہر لفظ قانونں تھا جس کی 
خلاف ورزی
دائمی عذاب مول لےنے کے مترادف تھی۔ براہمن کا نہ اتخاب ہوتا تھا نہ تقرر اورنہ و 
نامزد ہی 
کےا جاتا تھا۔ صرف پےدائشی حادثے کی وجہ سے وہ برامن مانا جاتا تھا۔ اور اس کی 
پروےت کی 
حےثےت کا کوئی تعلق اس کی تعلمے دا دوسری خوبےوں ےا خامےوں سے نہں تھا لکن 
صرف وہی 
مذہبی امور کی وضاحت کر سکتا تھا اور اس امر کا بھی فےصلہ کرن ےکا مجاز تھا کہ ہر 
فرد کے کےا افکارد
اعمال ہوں۔ انفرادی فےصلے کا حق مففود تھا۔ مقدس کتابوں کا علم صرف براہمن ہی کو 
تھا۔ ےہ ےہ 
سمجھا جاتا تھا کہ ہر براہمن مقدس کتابوں ک پوری واقفےت رکھتا ہے۔ حالانکہ 
حقےقتاََ اےک ہزار 
برہمنوں مےں شاےد اےک بھی وےدوں کی تعلےمات سے واقف نہےں تھا۔ اور پھر ےہ بات 
بھی تھی 
کہ سنکسرت مےں لکھی ہوئی ہر بات اتنی ہی مقدس مانی جاتی تھی جتنی کہ وےد۔ 
برامن کی کہی ہوئی 
معمولی سی بات کو بھی وےدوں کا نچوڑ سمجھا جاتا تھا خواہ وہ پرانون  مےں سے ہو۔ 
رزمےہ داستناوں 
مےں سے ہو ےا کسی سنکسرت نظم ےا ڈرامے کا حصہ ہی کوں نہ ہو۔ کسی برامن کو 
سنکسرت کا علم 
اگر باکل نہ ہوتا تو بھی اس سے اس کی حےثےت مےں کوئی فرق نہےں پڑتا۔ اس کا 
پےدائشی براہمن 
ہونا ہی اس کو الوہےت کے لےے کافی سمجھا جاتا۔ سوامی دےانند کی پےدائش کے وقت 
ہندو
عوام پر براہمنوں کا اس درجہ غلبہ تھا کہ اپنے آپ کو ہندو ثابت کرنے کے لےے براہمنوں 
کی 
مقدس حےثےت کا تسلےم کےا جانا اولےن شرط تھی۔ </p>

<p>	ہندو مذہب اتنے زےادہ عقائد اور روائےتوں کا مجموعہ ہے کہ مردم شماری کے حکام 
نے کم.از.کم 1911ئ مےں براہمنوں کی پرستش کو ہندو مذہب کی لازمی شرط قرار دےا 
تھا۔
صوبہ جات متحہہ آگر اور اودھ کے لےے 1911ئ کی رپورٹ مےں مسٹر بلنٹ نے لکھا تھا۔ </p>

<p>	ےہ کہنا اگرچہ غلط  نہ ہوگا کہ ندو مذہب کے فروغ کے فطری وجوہ کو نظر انداز 
کر کے 
 
                                  (69) 3</p>

<p>براہمنوں کے اثر و رسوخ کو ضرورت سے زےادہ اہمےت دی گئی ہے۔ تاہم مذہبی معاملات 
مےں 
ان کی قطعی بالادستی اور ہندو دھرم کے ماننے والوں پر ان کے اور ہندو ڈھانچے پر ان 
کے 
پرانے اور مکمل اقتدار کو نظر انداز کرنا ناممکن ہے۔ عہد و سطٰی کے پوپ خود مختار 
روحانی بادشاہ 
تھے لےکن براہمنوں کی مطلق.لاعنانی سے اگر ان کا موازنہ کےا جائے تو معلوم ہوگا کہ 
پوپ محض آےنئی 
فرمانراو تھے۔ براہم پر ماتما بے.شک نہ ہو لےکن بہ ہر صورت پرماتما جےسا ضرور ہے 
اس لےے 
وہ عزت و احترام ہی کا نہےں بلکہ پرستش کا بھی مستحق ہے۔ لہذا مسٹر بلنٹ نے ےہ 
نتےجہ اخذ 
کےا کہ اپنے آپ کو ہندو ثابت کرنے کے لےے ےہ لازمی ہے کہ ہرہندو براہمن کو برتامانے اور 
روحانی و سمجای معاملات مےں براہمن کی قطعی بالا دستی کو تسلےم کرے</p>

<p>	اےک صدی پہلے اور کچھ علاقپں مےں پچاس سال پہلے کے حالات کی ےہ بالکل 
صحےح
تصوےر کشی کیئ گئی ہے۔ لےکن اسے آج کے حالات پر منطبق نہےں کا جا سکتا۔ آج 
آرےہ سماج اور 
اس کے باہر لاکھوں اےسے ہندو ملےں گے جو اس فرسودہ عقےدہ۔7 مےں ےقےن نہےں 
رکھتے۔ براہمن
کے پےدائشی خدائی  حقوق تےزی کے ساتھ منہدم ہوتے جارے ہےں۔ مذہبی رسوم اور 
فرےضے 
اجنام دےنے کی اجارہ داری آہستہ آہستہ لےک                                    
                                                        ن واضح طور پر ختم ہوتی جارہی ہے۔ غےر 
تعلےم ےافتہ 
لوگوں کے درمےان بھی براہمن کی حےثےت کا مذاق اڑاےا جانے لگے ہے۔</p>

<p>	لےکن انسےوں صدی کے نصف مےں حالت باکل وےسی ہی تھی جےسی کہ ہم نے بےان 
کی 
ہے۔ ہندو مذہب کا سب سے نماےاں پہلو براہمن کی حےثےت کو تسلےم کرنا ہی تھا۔ ےہی 
مرکزی 
اختےار ہندو زندگی کے تمام شعبوں ےعنی اس کے دےوی دےوتاوں رسم و رواج، سماجی 
اور 
اقتصادی نظام، غرضےکہ ہندووں کی زندگی کے ہر مےدان پر حاوی تھا۔ </p>

<p>	ہندو ازم کا جو عجےب و غرےب بے لوچ اور پےچےدہ ڈھنچہ جو براہمنوں نے تےار کےا 
تھا اس 
کے سامنے رومن کےتھولک تنظےم بھی ماند پڑگئی تھی۔ دنےا مےں اتنی بڑی تنظےم 
کبھی وجود مےں نہےں ائی۔ 
انفرادی اور اجتماعی زندگی کی چھوٹی سے چھوٹھی تفصےلی بھی ہے اپنے دائرہ اختےار 
مےں لئے ہوئے تھے۔
ہندو زندگی مےں بےداری پےاہ ہونے کے ہر امکان پر براہمنوں کی نظر رہتی تھی۔ کوئی 
بھی گناہ، بدکاری اور 
کوئی بھی ظلم و جبر اےسا نہےں تھا جس کا کوئی ہندو مرتکب نہ ہوسکتا تھا بشرطےکہ 
کسی براہمن کو وہ اس 
باپ پر رضامند کرلے کہ اےسے گناہوں کی وہ کس طرح سے تلافی کر سکتا ہے۔ اس کا 
گر برہاہمن اور صرف 
برہمن ہی کو معلوم ہوتا تھا۔ کتنی رسوم صرف اس لےے وجود مےں لائے گئے کہ ان کے 
زرےعے ان گناہوں
 
                                    (70) 4</p>

<p>کی تلافی کا ڈھنگ رچاجا سکے۔ اس قسم کے لاتعداد اور پر اسرار سوم رائج کر دےے گئے 
تھے جن کے 
ذرےعے گناہوں کا کفارہ نجات اور مرنے کے بد جنت مےں داخلے کا پروانہ ملنے کی ضمانت 
دی جاتی تھی 
وےدوں کا سادرہ روہانی مذہب اور اپنشدوں کی فلسفےانہ تعلمے کی جگہ مندروں کے 
دھندے
مادی قربانےاں جلسے جلوس اور تےوہارنے لے لی تھی جو دوےی دےوتاوں کے اعزار مےں سال 
بھر 
ہوتے رہتے تھے ان کے ساتھ ساتھ فانوسوں، شمعوں اور ملبوسات کے علاوہ منتروں اور 
موسےقی
کی اےسی دھنےں بھی ہوتےں جو سننے والوں کے سمجھ سے بالاتر ہوتےں۔ اور کبھی 
کبھی تو ان منتروں کے پڑھنے 
اور گانے والے بھی ان کو سمجھے سے قاصر رہتے۔</p>

<p>	سوامی دےانند معاملہ فہمی کی خداداد صلاحےت کے مالک تھے جو ہر بات کی تہہ 
تک پہنچنے اور 
اس کے نشو و نما کے مدارج کے پتہ لگانے کے درپے رہتے تھے۔ ان کی عقابی نگاہو نے اس 
حقےقت کو دےکھ لےا تھا کہ سارا ہندو نظام براہمن کے اقتدار ہی کے گرد گھومتا ہے۔ 
موقع شانسی 
ےا منافقت سے دےانن کو عادتاََ ےا تربےتاََ کوئی رغبت نہ تھی ۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔
۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔انھوں نے حق گویئ عرےاں حق گوئی اور بے کم و کاست 
حق گوئی سے کال لےنے کی اشد ضرورت محسوس کی۔ چنانچہ انھوں نے اس بنےادی بات 
کی طرف 
پےدائش کی بنا پر براہمن ہونے کے حق پر انھوں نے اعتراض کےا۔ برہمن اپنے حقوق  کے 
لےے منو
کا سہارا لےا کرتے تھے۔ سوامی دےانند نے منوہی کے حوالے سے اس بات کو ثابت کر دےا کہ 
اےک 
براہمن کے لےے وےدوں پر عبور اور ہوا و ہوس سے بالاتر ہونا اور اس کا متےن و سنجےدہ 
ہونا ضروری 
ہے۔ جو براہمن اس معےار پر پورا نہےں اتر تاوہ عزت و احترام کا مستحق نہےں 
ہوسکتا۔ اپنے نظرےے 
کی تائےد مےں ان ہی کتابوں سے انھوں نے حوالے پےش کےے جان پر ہراہمنوں  کی بنےاد 
تھی، اور ےہ 
ثابت کر دکھا ےا کہ پرانے وقتوں مےں کس طرح لوگ غےر براہمن خاندان مےں پےدا ہونے 
کے باوجود 
اپنی علمےت اور تقدےس کی بنا پر براہ ن کا رتبہ حاصل کرلےتے تھے اور اس کے بر عکس 
ےعنی پےدا ہونے کے باوجود 
اپنی علمےت اور تقدےس کی بنا پر ہراہمن کا رتبہ حال کر لےتے تھے اور اس کے برعکس 
ےعنی پےدائش 
برہمن  اپنی خامےوں کی بنا پر غےر براہمن قرار دےے جاتے تھے۔ سوامی دےانند نے کسی 
بھی انسان کو 
ےہ حق دےنے سے انکار کر دےا کہ روحانی معاملات مےں وہ اپنے کسی بھی جنس کے خواہ 
وہ مرد ہو ےا 
عورت آزادانہ فےصلے پر اثر انداز ہو۔ انھےں اس کا ےقےن تھا کہ براہمن بھی پےدائش کے 
لحاظ سے 
اےک عام آدمی ہے جسے خاندانی خصوصےات کی بنا پر شاےد اےک اچھا برہامن ننے کے بہتر 
مواقع
 
                                      (71) 5</p>

<p>مےسر ہوتے ہےں بہ نسبت ان کے جو کہ براہمن گھرانے مےں پےدا تو نہےں ہوئے لےکن 
جنھےں اپنی اہلےت 
کو ثابت کرنے کا موقع ملنے پر براہمن کا رتبہ پانے کا حق ضرور حاصل تھا۔ انھوں نے اس 
بات 
سے بھی انکار کر دےا کہ اےک صحےح اور سچے براہمن کو صرف اےک رہنما اےک گرو ےا فلا 
سفر کی ہی صورت مےں تسلےم کےا 
جا سکتا ہے۔ سوامی  دےانند نے دےوی دوےوتاوں کی پرستش کو لغو قرار دے  کر اور اس 
بات کی تلقےن 
کی کہ خدا اےک ہے جو کائنات کا خالق ہے اور ہر جگہ موجود ہے اس ہی کی پرستش 
کی جانی چاہےے
اور کسی کی نہےں۔ دےنا کے آغاز پر کہے گئے خدا کے الفاظ ہی مذہب کی بنےاد تصور کےے 
جا سکتے 
ہےں۔ تمام سچائی، اصلےت اور اچھائی کا سرچشمہ خداہی ہے۔ خدا اور انسان کے درمےان 
کوئی بھی دوسرا دخل دےنے کا مجاز نہےں ہے اور ہر اےک انسان کا لازم حق اور فرض ہے 
کہ وہ خدا
سے ہی روشنی اور تحرےک حاصل کرے اور اس بات کے احساس کے ساتھ زندہ رہے کہ وہ 
اس خدائے برتر کے ساتھ براہ راست انفرادی رشتے مےں منسلک ہے۔</p>

<p>	پرانے وقتوں مےں براہمنوں نے وےدوں کا مطالعہ اپنی اجارہ داری بنا رکھی تھی۔ 
اےک شودر 
کا وےدوں کو سن لےان بھی بہت بڑا گناہ گردانا جاتا تھا۔ شودروں کے سوائے دوسرے 
ذاتےں 
وےدوں کے سننے اور مطالعہ کا حق بے.شک رکھتی تھےں لےکن براہمن پےدائشی برہمنوں 
کے علاوہ 
کسی کو وےد نہےں پڑھاتے تھے۔ در اصل براہمنوں مےں بھی کچھ ہی لوگ وےدوں کی 
تعلےم سے جزوی طور
پر واقف تھے۔ کہا جاتا ہے کہ شمالی ہند مےں دس ہزار مےں سے اےک اور جنوبی ہند 
مےں اےک ہزار مےں 
سے اےک براہمن اےسا ہوتا تھا جس نے کسی اےک وےد کا مطالعہ کےا ہو۔ چاروں وےدوں کا 
مطالعہ 
بہت ہی کم لوگوں نے کےا تھا اور ان کی جناکاری بھی سطحی تھی۔ جو کچھ وےدوں 
مےں لکھا ہوا تھا
اسے انھوں نے اےک بار پڑھ لےا تھا۔ ان برہمنوں مےں سے بےشتر اےسے تھے جو کہ انہی 
چند
منتروں کوسمجھ پاتے تھے جن کا استعمال وہ روزمرہ کی عبادت ےا رسومات مےں کرتے 
تھے۔ بہرمنوں
کی اےک بہت بڑی تعداد وےوں سے اس طرح بے بہرہ تھیجس طرح کہ دوسرے ہندو۔
رسومات بھی بعض اوقات وےدوں کے بتائے ہوئے اسولوں کے مطابق نہےں ہوتی تھںے۔ 
ان منتروں کی عبادت اور عبادت کے طرےقے وےوں کے بعد کی کتابوں مےں سے لےے گئے 
تھے 
سوال ہے سوامی دےانند کی پےدائش سے پندرہ سو سال پہلے تک کے عرصے مےں صرف اےک
 
                                      (72) 6</p>

<p>شخص نے اس کی کوشش کی تھی اور وہ بھی موجودہ اور رواےتی تشرےحات پر مبنی 
اےک ضخےم شرخ 
تالےف دےنے سے زےادہ کچھ نہ کرسکا۔ وےدوں کی آزادانہ تشرےح کی کوشش اےک اےسا فعل 
شمار کےا 
جاتا تھا جس کے لےے کوئی بھی انسانی سزا کافی نہےں سمجھی جاتی تھی۔</p>

<p>	پروہت گری اور پنڈت تائی کا اےک اےسا نظام وجود مےں آےا جس کو پہلے کبھی 
انسانی عقل 
نے سوچا تک نہےں تھا۔ انوں نے مل جل کر مذہب کو اےک مردہ رسم کی شکل دے دی 
جس 
سے قوم کی روح کے لےے  روشنی کی سب راہےں مسدود ہوکر رہ گئےں۔ ےہ صحےح ہے 
کہ ےہ سب 
کچھ قدےمی استادوں کے نام اور تعلےمات کا حاولہ دے کر کےا گےا۔ ذات پات قانون اور 
اختےار 
نے اےک ہمہ گےر شکل اختےار کرلی تھی۔</p>

<p>	ان حالات کے تحت دےانند منظر عام عر آئے کےونکہ ان کے ذہن مےں نبی نوع انسان 
کے لےے عام طور سے اور اپنے ہم وطنوںں کے لےے خاص طور پر بنےادی سچائی اور اس 
سچائی کے 
وسےع امکانات کا اےک واضح تصور تھا۔ اپنی فطری حےرت انگےز معاملہ فہمی کے باغث وہ 
مرض کہ تہہ تک پہنچ گئے اور انھوں نے سےھے برائی کی جڑ پر وار کےا جو کہ بہرامن 
کا پےداےشی 
حق ےا اختےار تھا۔ ظاہر ہے کہ ان کے اپنے تعلےم ےافتہ ہم وطنوں نے انھےں روم کے پوپ 
کے 
بارے مےں بتادےا تھا۔ اس لےے سوامی دےانند نے ہند کی براہمنوں کو ےہی نام دےا اور 
اپنی پوری 
طاقت سے انھےں بے نقاب کر دےا۔</p>

<p>6                   	مقدس کتب کے مطالعہ کا حق</p>

<p>	اپنی مہم کو کامےاب بنانے کے لےے انھوں نے اس ضرورت کا احساس کےا کہ مذہبی 
نظام 
نے اسطےری کتابوں ےعنی وےوں کے مطالعہ پر جو پابندےاں لگا رکھی ہےں وہ اٹھائی 
جائےں اور 
صدےوں کی کاوشوں کے نتےجے کے طور پر ادب کا جو بہت بڑا ذےکہ جمع ہوگےا تھا اس 
مےں سے 
صرف اسی کو مستند تسلےم کےا جائے جس کی بنےاد الہامی کتب ےعنی وےدوں پر ہو۔ 
برہمنوں نے جو کچھ
بھی لکھا تھا اس کو خدائی احکامات کا نام دے دےا تھا۔ دےانند نے اس لغوےت کا پردہ 
فاش 
کر کے رکھ دےاط انھوں نے عوام سے تلقےن کی کہ وہ چاہے کسی بھی ذات سے تعلق رکھتے 
ہوں 
وےدوں کا مطالبعہ کرےں اور کہا کہ ان سب کو وےدوں کی انفرادی تشرےح کا حق حاصل ہے 
بشرطےکہ 
وہ اس کے بنےادی فلسفانہ معنی اور قدمےی و تسلےم شدہ مفاہمت اور تشرےح کا ڈھنگ 
اپنائےں۔
 
                                      (73) 7</p>

<p>ےہ اےک قسم کا انقلاب تھا جس نے اےک ہی وار مےں ان زنجےروں کو پاش پاش کر کے 
رکھ دےا جنھےں 
ہندو صدےوں سے پہنے چلے آرہے تھے۔ رواج اور رواےات کو اےک طرف رکھتے ہوئے انھوں نے 
خود وےوں کی تشرےح کا کام شروع کردےا۔ اس دور کے عالموں کے مقابلے مےں وےودں سے 
متعلق ان کی اپنی واقفےت کہےں زےادہ تھی۔ اس لےے وہ اپنی باتوں کو محض  دلائل 
کی بنا پر ہی 
نہےں بلکہ براہمن شاستروں، اپنشدوں اور سوتروں وغےرہ کے اقتباسات اور حوالوں کے 
ذرےعے
بھی ثابت کر سکتے تھے۔ </p>

<p>	ہمارے لےے شاےد ےہ تصور کرنا مشکل ہوگا کہ انسےوں صدی کے وسط مےں ہند مےں 
وےد اےک 
مہر بند کتاب کی حےثےت رکھتے تھے۔ بحث مباحشوں خاص طور سے اےسے موقعوں پر 
جہاں ہندووں 
کے علاوہ دوسرے مذہب کے لوگ بھی جمع ہوں وےدوں کا حوالہ دےنا تو درکنار ان ک اعام 
طور 
سے پڑھنا بھی منع تھا۔ آج کل ہندو مذہب سے تعلق رکھنے والے لوگ وےد پڑھتے ہےں۔ 
ان ک ا
مطالعہ کرتے ہےں اور ان کے بارے مےں لکھتے ہےں۔ ہند مےں مذہبی، ذہنی اور سماجی 
آزادی کے 
لےے دےانند کی ےہی سب سے بڑی خدمت مانی جاتی ہے اور صرف اس کی بنا پر انھےں 
ہندو ازم 
کا محافظ قرار دےا جا سکتا ہے۔</p>

<p>6              وےدوں کی کنجی۔ تشرےح کے اصول</p>

<p>	وےدوں کی جوشرحےں موجود تھےں دےانند نے انھےں مسلمہ اور مصدقہ قرار دےنے 
سے انکار 
کر دےا۔ ساےنا چارےہ اور مہی دھر کی تشرےحات کو انھوں نے سرے سے ہی رد کر دےا۔ 
مہی دھر 
کی تفسےرات کو انھوں نے سوچی سمجھی لغوےت قرار دےا اور ساےن کی شرحوں  کو غلط 
اور جانبدارانہ 
بتاےا ساےن کو تاوےل اور شرح کا مقصد مروجہ مذہب اور اس کے معاون اداروں کوحق 
بجانب قرار دےنا تھا۔</p>

<p>	جس دور مےں ساےن نے ےہ تفسےرات لکھی تھےں اس وقت ہند و عظمت کا سورج 
غروب
 
                                     (74) 8</p>

<p>ہوچکا تھا اس وقت ہندو زندگی  اور ادارے برہمن سا مراج کا تختہ مشق ہنے ہوئے تھے
اور ممکن ہے کہ اس کی وجہ ے رہی ہو کہ براہمن ہندو مذہب کو اسلام جےسے زبردست 
تبلےغی 
مذہب کی ےلعار سے محفوظ رکھنا چاہتے تھے۔ تاکہ ان کو سننسے اور پڑھنے والوں کو 
وےدوں
کے مطالعہ مےں مدد مل سکے</p>

<p>	اس مےں انھےں کامےابی وےدوں کی تشرےح کے اصول بےان کرنے کے ذرےعے ہوئی۔ 
انھوں 
نے اس بات پر بھی زوردےا کہ وےدوں کی زبان کو سمجھنے کے لےے وےدوں کے دور کو مد 
نظر رکھان 
ضروری ہوگا۔ وےدوں کی سنسکرت تقرےباََ متروک ہوچکی ہے اور وہ جدےد سنسکرت سے 
بالکل مختلف ہے جو پچھلے ڈھائی ہزار سال مےں لکھی ےا بولی جاتی رہی ہے۔ گامر 
مےں نماےاں تبدےلےاں
واقع ہوتی ہےں۔ جدےد گرامر وےدوں کا مطلب سمجھنے مےں بہت کم مدد گارثابت ہوتی 
ہے۔ اس 
لےے وےدوں کا مطالعہ وےدوں کے دور کی گرامر کی روسے کےا جانا اشد ضروی ہے اور اس 
کے 
لےے ہمےں قدےمی ادب کو بھی اپنے سامنے رکھنا ہوگا۔ وےدک تشرےح کا سب سے پہلا 
اصول جو 
کہ اس مضمون کے ماہر نروکت کے مصنف ےا سک نے بتےا ہے وہ ےہ ہے کہ وےدوں کی تمام 
اصطلاحات ےوگک ہےں۔</p>

<p>	پاتنجلی نے بھی وےدک گرامر پرجن کی شرح کو مستند اور مسلم مان جاتا ہے 
اس نقطہ نظر 
کی تصدےق کی ہے۔ پنڈت گوردوت و دےارتھی اپنی عالمانہ تصنےف۔</p>

<p>	مےں لکھتے ہےں کہ قدےمی  ہند کے تمام رشی اور منی تمام مصنف اور تبصرہ 
نگار
 
                                          (75) 9</p>

<p>
اس بات پر مکمل طور پر متفق تھے۔ پنڈت گورودت کی مذکورہ کاتاب کا ذکر پروفےسر 
مےکس مولر 
نے وےدوں کے شلوکوں سے متعلق اپنی کتابSacred books of the East XXXII
مےں قابل قدر انداز مےں کےا ہے۔ اپنی کتاب قدےمی سنسکرت ادب کی تارےخ مےں 
پروفےسر مےکس مولر
نے وےوں کے کچھ حصوں سے اتفاق کا اظہار کےا ہے۔ وہ لکھتے ہےں کہ ان قدمےی نسخوں 
مےں وہ 
جادو ہے جو اور کسی قسم کی شاعری مےںنہےں ملتا۔ ہر اےک لفظ معنوی خزانہ لےے 
ہوئے ہے اےک 
اےک جملہ دل کی گہرئےوں مےں اترتا چلا جات ہے۔ طرز بےان کی پےچےدگےوں کے باوجود 
اےک بار 
جب ہم کسی لفظ کو سمجھ لےتے ہےں توےہ بالکل صحےح حقےقی اور مکمل معلوم ہوتا 
ہے۔</p>

<p>	اس تصنےف مےں آگے چل رک پروفےسر مےکس مولر لکھتے ہےں۔ نام...وےدوں 
مےں اس طرح 
موجود ہےں جےسے انھوں نے کوئی ٹھوس شکل اختےار نہ کی ہو بلکہ ابھی ابھی اےک 
طرح کی ساکت 
روانی کی حالت مےں ہوں۔ ےا نام کس لقب قسمےے ےا اسم خاص کی صورت مےں دکھائی 
نہےں 
دےتے۔ وےدوں مےں ان ناموں کا وجود فطری ساخت کی نامےاتی حےثےت رکھتا ہے جن کی 
معنوی
دوشےزگی کی آب جو کی توں موجود ہے۔</p>

<p>	پنڈت گوروردت کا کہنا ہے کہ ساےن اور ےورپی ماہرےن نے اس سادہ اصول کو بالکل 
نظر انداز کر دےا تھا۔ اس لےے انھوں نے ےہ نتےجہ اخذ کر لےا کہ وےد ان گنت دوےی 
دےوتاوں کی 
پرستڈش کی تلقےن کرتے ہےں۔ پنڈت جی کے خےال مےں لفظ دےوتا ئگت سل غلطےوں 
کی 
جڑ ہے۔ اور ےہ بہت ضروی ہے کہ اس کے معنی کی تشرےح اور وضاحت کی جائے۔ 
دےوتا
لفظ کے وےدک معنی نہ سمجھ سکنے کی وجہ سے ےورپی محققےن نے اساطےری دےوی 
دےوتاوں کی عام 
تو ہماتی تشرےح کو جس کا نتےجہ بے.ہودہ بت پرستی کی صورت مےں رونما ہوا تھا 
صحےح مان کر ےہ 
تصور کر لےا کہ وےد اس قسم کے عقائد سے بھرپور ہےں۔ اس لےے ان ےورپی  محققےن نے 
وےدک دھرم 
کو بہت سے دےوتاوں کی پرستش والے مذہب سے بھی کمتر درجہ دےا۔ بلکہ اسے اےک طرح 
سے دھرےت قرار دےا جو خدا کو واحد لاشرےک نہےں منتا۔ پنڈت گورودت لفظ دوےوتا 
کے صحےح
 
                                   (76) 10</p>

<p>معنوں کی وضاحت کے سلسلے مےں قدےمی مصنفوں کا حوالہ دے کر بتاتے ہےں کہ ودک 
تحرےر سے متعلق 
جب ےہ لفظ استعمال ہوتا ہے تو اس کے صحےحے معنی کےا ہےں۔ وہ کئی مثالےں دے کر 
ےہ ثابت کرتے ہےں کہ 
ےورپی محققےن نے جہالت کے باعَو اور قدمےی مصنفوں کو نظر انداز کر کے وےوں کے غلط 
معنی اخذ
کےے ہےں۔ وہ اس بحث کو مندرجہ ذےل الفاظ کے ساتھ ختم کرتے ہےں۔</p>

<p>	ہم نے دےکھا ہے کہ ےاسک ان عناصر کے ناموں کو جن کی صفات منتروں مےں 
بےان کی گئی
ہےں دےوتا مانتے ہےں تو پھر دوےوتاوں مےں کون سے عناصر شامل ہےں۔ ےہ عناصر 
انسان کے علم مےں 
اے والی ہر شے مےں ہےں۔ انسان کا تمم تر علم زمان و مکان کی حدود مےں محدود 
ہے۔ عالم وجود سے 
متعلق ہمارا علم واقعات کا اےک سلسلہ ہے۔ اور سلسلہ وقت کی ترتےب کے سوا کچھ نہےں 
ہے 
دوسری بات ےہ ہے کہ ہمارا علم کسی چےز کے بارے مےں ہونا چاہےے اور وہ چےز کہےں 
موجود ہونی چاہےے
اس کے وجود مےں آنے ےا واقع ہونے کی کسی جگہ کا ہونا بھی لازمی ہے۔ اب ذراعلم کے 
لوازمات 
کی طرف نظر دوڑاےے۔ انسانی علم کی سب سے جامع تقسےم معروضی ےا خارجی اور 
نفسی ےا داخلی
علم کے درمےان ہوسکتی ہے۔ خارجی علم وہ ہے جس کا انسنای جسم سے کوئی تعلق 
نہےں۔ ےہ علم صرف 
باہری کائنات سے متعلق ہے، نفسی ےا داخۆی علم کی جب بات کرتے ہےں تو اس مےں 
سب سے 
پہلے اناےعنی ہےں آتی ہے۔ جسے ہم انسانی روح ےا شعوری وجود کا نام بھی دے کست 
ےہےں دوسرے 
نمبر پرداہ اندرونی قدرتی نظام ہے جس کا احسان انسانی روح کو رہتا ہے۔ اندرونی 
قدرتی 
عمل کی مزےد تقسےم سوچی سمجھی حرکات اور اہم حرکات مےں کی جا سکتی ہے 
۔ نتےجے کے 
طور پر ہم کہ سکتے ہےں کہ ہمارے علم کے بارے مےں اب تک کےے گئے تجزےہ کے مطابق 
ہمارے 
علم کا انحصار وقت، مقام، فوت انسانی روح سوچی سمجھی حرکات اور اہم حرکات پر 
ہے۔ لہذا 
ان چھ چےزوں کو دےوتا کا نام دےا جا سکتا ہے۔ اگر تروکت کے مطابق وےدک 
دےوتاوں کے 
معنی صحےح تسلےم کرلےے جائےں تو وےدوں کے مطابق صرف ےہی چھ عناصر دےوتا ہےں۔
اوپر ےہ لمبا
چوڑا بےان ہم نے اس لےے دےا ہے کہ وےودں کی تشرےح کے سلسلے مےں سوامی دےانند کے 
صحےح
اصولوں کی وضاحت کی جا سکے۔
 
                                    (77) 11</p>

<p>ڈھائی ہزار برس سے ھبی زےادہ عرصے تک ان اصولوں کو نظر انداز کےا جاتا رہا ہے جس 
کے 
نتےجے کے طور پر ہندو مذہب کے بارے مےں غلط فہمےاں اور الجنھےں  پےدا ہوگئی ہےں۔ 
دو بارہ وےدک 
دور مےں جانے کا نعرہ بے معنی ہوگا۔ جب تک وےدوں مےں پوشےدہ خزانوں کی تلاش 
کا کوئی موثر 
طرےقہ کار اختےار نہےں کےا جاتا۔ اس لےے ےہ کہنا بے جانہ ہوگا کہ سومای جی کی 
تعلےمات مےں اہم ترےن باتےں
ےہ تھےں۔</p>

<p>	1۔ ان کی طرف سے وےدوں کی تشرےح کے اصولوں کی وضاہت اور 
	2۔ وےودں کی زبان کو وےدک دور کے حالات کو مدنظر رکھتے ہوئے سمجھے پر ان 
کا اصرار
ےہ باتےں  اس عظےم عمارت کی سنگ بنےاد کہی جاسکتیہےں۔ جو سوامی جی نے 
تعمےر کی تھی 
ہمےں ےہ معلوم ہے کہ وےودں سے متعلق سوامی دےانند کی تفسےرات کو صاف بےانی کی 
بجائے شاطرانہ 
تصور کرتے ہےں۔ لےکن اےک عظےم مصلح اور محقق کے طور پر ساومی جی کا رتبہ صرف 
وےدوں کی 
تشرےح پر ہی مبنی نہےں ہے۔ ہمارے نزدےک تو ان کے بتائے ہوئے اصول زےادہ اہمےت 
رکھتے
ہےں۔ ےعنی :</p>

<p>	1۔ہر اےک انسان کو اپن اور دوسرں کے لےے وےوں کے پڑھنے اور اس کی تشرےح 
کا حق حاصل ہے۔</p>

<p>	2۔ اےسا کرنا ہر آرےہ کا فرض ہے۔
	3۔تشرےح کے وہ اصول جو اوپر بےان کےے گئے ہےں
	صرف ےہی کچھ ان کی عظےم شہرت  کے لےے کافی تھا لےکن انھوں نے تو اور بھی 
بہت کچھ 
کےا ہے۔ </p>

<p>6                              	ہندووں کا عالمی پےغمبر </p>

<p>	ہندو ازم کے زوال کے بعد پہلی بار اےک محقق نے جوکہ براہمن گھر مےں پےدا ہوا 
تھا۔
 
                                       (78) 12</p>

<p>ہندو دھرم کے مخفی خزانوں کو نبی نوع انسان کے سامنے عےاں کردےا۔ ےہ کارنامہ وےدوں 
کے 
بارے مےں ان کے نظرےے کا قدرتی نتےجہ تھا۔ وےد خدا کے الفاظ ہےں  جو عالم کے وجود 
مےں آنے 
کے وقت ظاہر کےے گئے تھے تاکہ آنے والی نسلےں ان سے فےض ےاب ہوسکےں۔ صرف ےہی 
الفاظ
الہامی حےثےت رکھتے ہےں۔ اس لےے ان کی جان کاری حاصل کران ہرا انسان کا حق ہے۔</p>

<p>	دےانند کا کہنا تھا کہ وےد خپد ےہی کہتے ہےں اور ےہ ہر اس انسان کا فرض تھا 
جو وےد جانتا ہے کہ وہ خلق کے مفاد کے لےے ان کی تعلےم کو پورے عالم مےں پھےلائے۔ 
عےسائی مذہب والوں کا ےہ عقےدہ ہے کہ جو 
حضرت ےسوع مسےح مےں اعتقاد نہےں رکھتے  وہ ہمےشہ کے لےے جہنم مےں سڑتے رہےں 
گے۔ عےسائی 
صرف مقدس انجےل اور حضرت ےسوع مسےح مےں اےمان کو ہی نجات کا واحد ذرےعےہ مانتے 
ہےں۔ لےکن 
ہندوں نے وےدوں کے لےے کبھی اےسا دعویٰ نہےں کےا۔ ان کا عقےدہ ہے کہ  نجات کئی 
طرےقوں 
سے حاصل کی جا سکتی ہے ےعنی اےک اچھے مسلمان ےا اچھے عےسائی ےا کسی بھی اور 
مذہب مےں 
ےقےن رکھنے والے کے لےے نجات حاصل کرنے کے لےے اتنے ہی مواقع ہےں جتنے کہ کسی 
ہندوں 
کے لےے ہےں۔ ہندووں کے عقےدے کے مطابق نجات صحےح علم اور صحےہ کردار کی بان پر 
ہی 
حاصل کی جا سکتی ہے۔ ان کا ےہ عقےدہ ہرگز نہےں کہ ان ہر دوشرائط کو پورا کرنے کے 
لےے
ہندو ہونا لازمی ہے۔ جدت پسند ہندووں کا خےال ےہ تھا اور بہتوں کا اب بھی ہے کہ 
ہندوں 
صرف وہی ہوسکتا ہے جو کہ ہندو پےدا ہوا ہو، اور جو ہندو پےدا نہےں ہوا ہے اوہ کبھی 
بھی ہندو نہےں
بن سکتا۔ اپنی کتاب Asiatic Studies مےں سرالفرَےد لائل لکھتے ہےں۔</p>

<p>	ہندوں سماج کے زوال پزےر ہونے کی ےہی وجہ تھی۔ ےہ اےک خود کفےل فرقہ تھا 
اور اےک 
دائرے کے اندر محدود تھا جس کے درودےوار باہر والوں کے لےے بالکل بند تھے۔ سوامی 
دےانند 
نے ان دےواروں کو مسمار کر دےا اور اس کے دروازوں کو واکر دےا۔ آرےہ سماج بنےادی طور 
پر 
 
                                    (79) 13</p>

<p>اےک ہندو تنظےم تھی۔ اور اب بھی ہے۔ اس بارے مےں ہندو اور غےر ہندو سبھی 
متفق ہےں۔ آرےہ 
سماج کے دروازے بلا لحاظ رنگ و نسل و قومےت ہر اےک پر کھلے ہوئے ہےں بشرطےکہ جو 
کوئی 
بھی اس کا رکن بننا  چاہتا ہے وہ اس کے اصولوں کو مانتا ہو۔ اےک دفعہ رکن بن جنئے 
پر 
اسے سبھی حقوق حاصل ہوجاتے ہےں۔ خواہ وہ ہندو ہو ےا نہ ہو۔ اس اصول پر کس 
طرح عمل درآمد
ہوا ہے اس کی تفصےل کسی دوسرے باب مےں بےان کی جائے گئی۔</p>

<p>6	دےانند کے عقائد</p>

<p>	جہاں تک دےانند کی باقی مذہبی تعلےمات کا تعلق ہے انھےں ہم انھےں کے الفاظ 
مےں 
بےان کرےں گے۔ اپنی عظےم تصنےف ستےارتھ پر کاش کے آخر مےں انھوں نے اپنے 
عقےدوں 
کا قطعی شکل مےں خلاصہ بےان کےا ہے۔ جس کے کچھ حصے ذےل مےں درج کےے جاتے 
ہےں۔</p>

<p>	 مےرا عقےدہ اےک اےسے مذہب مےں ہے جو اےسے اصولوں پر مبنی ہو جنھےں کبھی 
کبھی اور کہےں 
بھی نبی نوع انسان کی طرف سے سچا تسلےم کےا جا سکے اور جنھےں آئے والے زمانوں 
مےں بھی اےسا
ہی تسلےم کےا جاتا رہے گا۔ اس لےے اس مذہب کو بنےادی اور دائمی مذہب کا نام دےا گےا 
ہے جس کا 
ےہ مطلب ہے کہ ےہ مذہب دوسرے تمام انسانی عقےدوں کے ساتھ مقابلے اور مواز نے سے 
بالاتر ہے۔</p>

<p>	خدا کے بارے مےں مےرا تصور ےا کائنات کی تمام اشےا کے بارے مےں مےرا عقےدہ 
وےدوں
اور دوسرے سے سچے شاستروں کی تعلےمامت پر مبنی ہے اور برہما سے لرکر جمےنی تک 
تمام رشی.منےوں 
کے عفےدوں کے ساتھ موافقت رکھتا ہے۔ مےں ان عقائد کا بےان اس لےے کر رہا ہوں کہ 
تمام 
اچھے انسان انھےں تسلےم کرلےں۔ مےں صرف اسے تسلےم کرنے کے قابل سمجھتا ہوں جسے 
آنے والے دور 
مےں بھی سبھی انسان تسلےم کر سکےں۔ مےرے ذہن مےں کسی نئے مذہب ےا فرقے کی 
تشکےل کا کوئی ارادہ 
ہرگز نہےں ہے۔ مےرا واحد مقصد سچائی مےں ےقےن رکھان اور دوسروں کے ےقےن لانے 
مےں مدد کران ہے۔ ساتھ ہی جھوٹ کو رد کرنا  اور   دوسرےوں کے اےسا کرنے مےں مدد 
کرنا ہے۔ صرف وہی 
انسان کہلا نے کا مستحف ہے جو بامروت ہوا اور جو دوسروں کے لےے اس طرح محسوس 
کرتا ہے جےسا کہ 
وہ اپنے لےے کرتا ہے۔ ظالم سے ڈرتا نہےں خواہ وہ کتنا ہی طاقتور کےوں نہ ہو اور نےک 
اور پارسا
لوگوں کا احترام کرتا ہو، چاہے وہ کتےن ہی کمزور کےوں نہ ہوں، اس کے علاوہ وب بھلے 
اور پاکباز
 
                                        (80) 14</p>

<p>اشخاص کی اپنی پوری طاقت سے حفاظت کرتا ہو اور ان کے مفاد کی حماےت کرتا ہو اور 
ان 
کے ساتھ خاطر خواہ سلوک کرتا ہو، چاہے ےہ لوگ انتہائی غرےب اور کمزور ہی کےوں نہ 
ہوں۔
دوسری طرف وہ شےطانےت کا قلع قمع کرنے کے لےے مسلسل کوشاں رہے خواہ اس قماش 
کے لوگ تمام سرزمےن کے Auxillary
--------
چھێِ
أسِو
آسن
آسیس
آسَنے
آسِ
آسٔ
اوس
اوسنٔ
اوسُس
اوسُم
اوسُے
اوس.سَے
أس
أسنٔ
أسی
أسی.تن
أسِم
أسٔم
أسٔے
چھا
چھنٔ
چھێ
چھێنٔ
چھَتھ
چھَس
چھَسنٔ
چھَکھ
چھَم
چھَے
چھِ
چھِس
چھِکھ
چھِم
چھِن
چھِنٔ
چھِو
چھُ
چھُتھ
چھُس
چھُسنٔ
چھُم
چھُمنٔ
چھُن
چھُنٔ
چَھتھ
چَھس
چَھسنٔ
چَھکھ
چَھکھنٔ
چَھم
چَھمنٔ
چَھنٔ
چَھے
چِھ
چِھتھ
چِھکھ
چِھن
چِھنٔ
چِھو
چُھ
چُھتھ
چُھس
چُھسٔ
چُھک
چُھکنٔ
چُھکھ
چُھکھنٔ
چُھکھٔ
چُھم
چُھن
چُھنٔ
چُھؤ
چُھے
چھێِ
</p></body></text></cesDoc>